# 第一天认识Python脚本
>编写Python程序文件,称为Python的脚本或程序
>要求当前的Python脚本文件的后缀名必须是.py

#### pycharm使用注意
> 需要明确的知道你当前pycharm选择的python环境

#### 注释
> 注释就是一段说明文字,并不会被执行
>在Python的脚本中,开头的第一个字符如果是 # 那么就是注释


#### print() 输出函数
> print可以在程序中输出内容,字符串,数字......
>函数就是为了完成一些功能,例如 print为的就是输出数据

#### 变量
```
# 什么是变量
# 变量就是用一个英文字符串来记录一些数据,并且这个被标记的数据是可以变化的
# num = 10的理解
# 就是把数据 10 复制给 num 使用,之后就可以使用num来代替这个10的数据
```

#### 命名规范
变量的命名要有规范
+ 变量名可以使用字母,数字,下划线_
+ 不能以数字开头
+ 严格区分大小写
+ 不要使用中文
+ 不要使用关键字 if else True False print

**另外  变量的命名规范适用于脚本名称和后期的函数名及其他命名规范**

#### 1.字符串类型

- 单双引号都可以定义字符串
- 三引号也可以定义字符串
- 单双引号定义的字符串不能随意换行,需要再换行时指明换行符
- 字符串中的引号可以互相嵌套,但是不能嵌套自己(例如不能再单引号中嵌套单引号,除非转义)
- 字符串中可以在使用转义字符,如 \r\n\t...
- 如果不想在字符串中实现转移字符可以在字符定义时加 ```love = r'\nihao \shijie'```
```python
# 定义方式就是使用 单引号 或者 双引号
love = "iloveyou"
hello = '你好 世界'
like = 'i like you'

# 也可以使用三引号实现大字符串的定义,=一般用于大文本字符串的东一,并且大字符串可以换行
s = '''
比如说这是一个
很长很长的文章内容
'''
```
#### 2.数字类型
+ int       整型
+ float     浮点类型
+ complex   复数
+ bool      布尔类型(True,False)
```python
# 数字类型 Number
'''
int 整型
float 浮点类型
complex 复数
bool 布尔类型(True,False)
'''

varn = 521
varn = -1111

varn = 3.1415926

varn = 0x10 # 十六进制

varn = b'001100111' # bytes

varn = 5+6j # complex

# 布尔类型 bool
varn = True
varn = False

print(varn,type(varn))
```

#### 3.List列表类型
+ 列表用来表示一系列数据,例如: 需要记录一组数字或其他数据
+ 在需要记录多个数据时,可以使用中括号进行定义 [],
+ 并且每个数据时间使用逗号分隔
+ 例如以下数据,定义了几组数字
+ 列表中存储的每一组数据,称为元素
+ 列表中存储的数据,可以通过下标的方式进行获取
+ 那么列表中元素的值可不可以存储一个列表,称为 二级列表(二维列表) 或者 多级列表(多维列表)
```python
'''
关于列表中的下标
  0  1   2   3    4
['a','b',521,'pai',3.1415926]
 -5  -4  -3  -2   -1
'''
```

#### 4. tuple 元组类型的定义
+ 在定义多个数据内容时,可以选择使用List列表类型
+ 还可以使用元组类型来定义,
+ 元组和列表非常像,都是用于存储多个数据时使用
+ 元组使用小括号进行定义(), 列表使用中括号进行定义
+ **元组的最大特点就是值不能被改变**

```python
vart = (1,2,3,'a','b')
# 元组的其他定义方式
vart = 1,2,3
```
##### 注意在定义元组时,如果元组中只有一个元素,那么需要加 ',' ,不然就不是元组类型

#### 5.Dict字典类型
+ 字典也是用于存储一组或多组数据时使用,使用大括号{}来定义
+ 字典是 键值对 的存储方式 name : admin
+ 键和值之间使用冒号进行分割,多组键值对之间使用逗号分割
+ 键必须是字符串或数字类型,值可以是任意类型
+ 键名不能重复,值可以重复
```python
# 比如需要记录一本书的相关数据 书名 作者 价格...
vard = {'title':'<鬼谷子>', 'author':'鬼谷子', 'price':'29.99'}
print(vard,type(vard))
# {'title': '<鬼谷子>', 'author': '鬼谷子', 'price': '29.99'} <class 'dict'>

# 获取字典中的值
print(vard['title'])
# 字典中的键不能重复,否则会覆盖.
vard = {'a':10, 'b':10, 'c':20, 'a':'aa', 1:'abvc', '2':'2222'}
print(vard)
```
##### tip:在python之前的版本中,字典是无序的

#### 6.set集合类型
+ set集合是一个 无序且元素不重复的 集合的数据类型
+ set集合使用 大括号或者set()方法来定义
+ 如果要定义一个空集合时,只能使用 set()方法,因为大括号时,定义的空字典
+ 集合主要用于运算,交集,差集,并集,对称集合
```python
a = {1,2,3,'a'}
# 给集合添加元素
a.add('b')
# 无法获取集合中的单个元素,但是可以添加和删除
print(a.discard('a'))
print(a)
# 检查当前的袁术是否在集合中
print('a' in a)

# 集合主要用于运算,交集,差集,并集,对称集合
a = {1,2,3,'a','b'}
b = {1,'a',22,33}

print(a & b) # 交集 {1, 'a'}
print(a - b) # 差集 {3, 'b', 2} a集合有,b集合没有
print(a | b) # 并集 {1, 2, 3, 33, 'a', 'b', 22} 两个集合放到一起,并且去重
print(a ^ b) # 对称差集 {33, 2, 3, 22, 'b'} 把两个集合重复的去掉
```
#### 总结数据类型
```python
字符串 string
数字类型 Number
    整型 int
    浮点 float
    复数
    布尔 bool
列表  list
元组  tuple
字典  dict
集合  set

可变数据类型：列表，字典，集合
不可不数据类型： 字符串，数字，元组

容器类型数据 ： 字符串，列表，元组，集合，字典
非容器类型数据： 数字，布尔类型
```
##### 数据类型转换
+ 什么是数据类型转换？
  + 把一个数据类型转换为另一个数据类型，例如 字符串转为数字
+ 为什么需要数据类型转换？
  + 因为不同的数据类型之间不能运算
+ 数据类型转换的形式？
  + 自动类型转换
  + 强制类型转换
##### 自动转换类型
````python
# 自动类型转换
# 当两个不同的值进行运算时，结果会向更高的精度进行计算
# True ==> 整型 ==> 浮点 ==> 复数
a = 123
b = True  # 在和数字运算时 True转为数字1，False转为数字 0
# print(a+b)
# print(12.5+22)
# print(True+3.14)
````
##### 强制转换类型
> python中的每个数据类型都有对应的方法，可以对数据类型进行转换

+ str() 可以把所有的其它数据类型转换为字符串类型
+ int() 字符串转数字类型时，如果字符串中时纯数字，可以转换
  + 其它容器类型不能转为数字int类型
+ float() 浮点类型的转换和int类型一样，不过转换的结果是浮点类型
+ bool() 可以把其它类型转换布尔类型的True或False
  + 总结，哪些情况转bool的结果是 False
  + `'',0,0.0,False,[],{},(),set()`
+ list() 列表
  + 数字类型是 非容器类型，不能转换为列表
  + 字符串 转换为列表时  会把字符串中的每一个字符当做列表的元素
  + 集合 可以转换为 list列表类型
  + 元组 可以转换为 list列表类型
  + 字典 可以转换为 list列表类型,只保留了字典中的键
+ tuple() 元组
  + 数字类型 非容器类型，不能转换为元组
  + 其它容器类型的数据进行转换时，和列表一样
+ set() 集合
  + 数字类型 非容器类型，不能转换为 集合
  + 字符串,列表，元组 可以转为 集合 结果是无序的
  + 字典转换为集合时，只保留了字典的键 key
+ dict() 字典
  + 数字类型 非容器类型，不能转换为 字典
  + 字符串不能直接转换为 字典
  + 列表可以转换为字典，要求是一个二级列表，并且每个二级元素只能有两个值
  + 元组可以转换为字典，要求是一个二级元组，并且每个二级元素只能有两个值






































